---
title: «ТКА-12»
layout: post
next: /public/korabli/tka-94
previous: /public/korabli/tashkent
---

«ТКА-12»  
Первые торпедные катера на Северном флоте появились вскоре после начала Великой Отечественной войны. 1 августа они были доставлены в Мурманск из Ленинграда. После недолгих испытаний катера были включены в состав флота. Среди них был и «ТКА-12». Характеристики: водоизмещение полное 35,7 т; длина 22,1 м, ширина 3,96 м, осадка 1,7 м, скорость хода 32 узлов, дальность плавания 355 миль. Вооружение: два 533-мм бугельных торпедных аппарата и два пулемета. Принимал на борт 12 малых глубинных бомб. Экипаж 9 человек.  
  
![](/assets/img/TKA-12 .gif)  
  
11 сентября 1941 года «ТКА-12» в паре с другим катером отправился на перехват вражеского конвоя. В первом же бою «ТКА-12» открыл боевой счёт катеров Северного флота – торпедировал вражеский конвойный корабль. Спустя три недели  потопил в Варангер-фьорде транспорт, на борту которого находилось более двух тысяч фашистов.   
Не раз за годы войны «ТКА-12» высаживал диверсионные группы на побережье противника, выходил далеко в море для оказания помощи потерпевшим крушение экипажам, конвоировал транспорты и выполнял другие задачи. 22 декабря 1943 года во время выполнения очередного боевого задания катер, потопив вражеский корабль, сам получил повреждения. В бою также был ранен командир корабля Паламарчук, который, несмотря на ранение, не сдавал команды, пока не вывел «ТКА-12» в безопасный район. Вскоре Г.М. Паламарчук за свой подвиг был награждён звездой Героя Советского Союза.   
Последний удачный боевой поход «ТКА-12» состоялся 15 июля 1944 года. В этот день выпущенной катером торпедой был потоплен ещё один крупнотоннажный транспорт. После окончания Великой Отечественной войны героический катер был передан музею Северного флота.   
 